\documentclass[svgnames,12pt,oneside, openright,a4paper]{scrbook}
\usepackage{tikz,blindtext} %%%% Usado para o titulo  de capitulos
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{palatino}
\usepackage{chngpage,calc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{kpfonts}
\usepackage[latin1]{inputenc}  %%% Acentos diretamente em Latex
\usepackage{conf}
\usepackage[portuguese, english, brazil]{babel} %%% Define o Idioma
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\newenvironment{palavraschaves}{\vspace{1cm}\textbf{Palavras Chaves: }}{}
\newenvironment{keywords}{\vspace{1cm}\textbf{Keywords: }}{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Margens
\addtolength{\parindent}{-0.2cm}
\setlength{\textheight}{23cm}
\setlength{\textwidth}{15.5cm}
%%%%%%%%%%%%%%%%% Define o Titulo, o autor e o orientador%%%%%
\newcommand{\titulo}{Compressão de Dados e Teoria da Informação}
\newcommand{\orientador}{Profª Dr.ª Cristiane M. Sato}
\newcommand{\autor}{Lucas Silva Amorim\xspace}
\newcommand{\data}{30 de agosto de 2022}
\newcommand{\membroa}{Prof. Dr. Circulando de Souza}
\newcommand{\insta}{ Universidade Federal de .. }
\newcommand{\membrob}{Prof. Dr. Recirculando de Souza }
\newcommand{\instb}{ Universidade Federal de .. }
\usepackage{amssymb,amsmath,theorem}

%%%%%%Teoremas e outros Ambientes
\input{teoremas}


\begin{document}
%%%Insere o Titulo
\input{titulo}
%%% Insere o Sumário
 \tableofcontents
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Agradecimento}
Opcional. Agradeço a todos os que me ajudaram na elaboração deste trabalho...


\chapter*{Resumo}

Neste lugar vai um resumo do projeto e objetivos, apresentando os principais resultados;

Conforme as normas NBR 14724:2002 da ABNT, o resumo é elemento obrigatório, constituído de uma seqüência de frases concisas e objetivas e não de uma simples enumeração de tópicos, não ultrapassando 500 palavras, seguido, logo abaixo, das palavras representativas do conteúdo do trabalho, isto é, palavras-chave e/ou descritores.

\palavraschaves{TCC, Trabalho, Modelo}

\chapter*{Abstract}
Versão em língua estrangeira do resumo. Obrigatório, pela ABNT. O título é ABSTRACT, em inglês, RESUMEN, em espanhol castelhano, e RÉSUMÉ, em francês. Sugerimos Inglês.

\keywords{aubergine,carrot, radish} %%Palavras Chaves em Inglês
\chapter{Introdução}
Esta pesquisa pretende mostrar que [ ... ] através de [ ... ] conforme concepções apresentadas por  [ ... ] . Para isso, articulamos o conceito de  [ ... ]  com o conceito de  [ ... ] . Fizemos pesquisas de recepção conforme  [ ... ] . Articulamos os resultados a partir de idéias de  [ ... ] . ``Neste primeiro parágrafo você deve deixar completamente claro o que pretende com o trabalho. A introdução é redigida depois de escrito todo o trabalho porque, no decorrer da pesquisa, algumas coisas podem ser modificadas em relação ao projeto original''. 
``Depois, em vários parágrafos, você deve falar sobre a problematização, a contextualização histórica, a revisão bibliográfica, os objetivos, a justificativa, a metodologia. As conclusões, evidentemente, devem ficar no capítulo Considerações Finais, para que o leitor não perca o interesse pelo seu trabalho ?. Toda a introdução é feita sem subtítulos, em texto normal''.

\chapter{Conceitos e definições fundamentais}
Este capítulo apresenta algumas definições e conceitos fundametais para o entendimeto das técnicas de compressão que serão discutidas em capítulos posteriores.

\section{Código}

Um \textbf{código} \emph{C} mapeia uma \textbf{mensagem} \emph{M} para um conjunto de \textbf{palavras código} \emph{W}, onde \emph{M} $\subset \alpha$ e \emph{W} $\subset \beta$, isto é, \emph{C} : $\alpha \rightarrow \beta$. Chamamos de $\alpha$ o \textbf{alfabeto de origem} e $\beta$ o \textbf{alfabeto de palavras código}. Os elementos dos alfabetos $\alpha$ e $\beta$ podem ter um comprimento fixo ou variável. Códigos nos quais os alfabetos possuem um comprimento fixo são chamados de \textbf{códigos de comprimento fixo}, enquanto os que possuem alfabetos de comprimento variáveis são chamados \textbf{códigos de comprimento váriavel}. Provavelmente o exemplo mais conhecido de código de comprimento fixo é o código ASCII, que mapeia 64 simbolos alfa-númericos (ou 256 em sua versão extendida) para palavras código de 8 bits. Todavia, a compressão de dados utiliza apenas códigos de comprimento variável, mas especificamente códigos que variam o comprimento de acordo com a probabilidade associada à mensagem.

Um código é \textbf{distinto} se pode ser representado como uma função \textbf{bijetora}, i.e, $\forall$ $m_1$, $m_2$ $\in$ $\alpha$, \emph{C($m_1$)} $\neq$ \emph{C($m_2$)}. Dado um código \emph{C}, com $\alpha$ := {$m_1, m_2,..., m_n$} e $\beta$ := {$w_1, w_2,...,w_n$}, chamamos \emph{C} \textbf{unicamente decodificável} quando \emph{C(S)} = $w_1w_2...w_n$ $\leftrightarrow$ \emph{$C^{-1}(W)$} = $m_1m_2...m_n$. 

O processo de transformar uma mensagem em palavras código é conhecido como \textbf{codificação}, e o algorítimo que executa tal processo é chamado \emph{encoder}. A \text{decodificação} realiza a operação inversa, revertendo as palavras código para a mensagem original. 

\subsection{Código livre de prefixo}
 Um \textbf{código livre de prefixo} é um código unicamente decodificável \emph{C'} tal que nenhuma palavra código de \emph{C'} é prefixo de outra palavra código, por exemplo, \emph{$\alpha$} := {1, 01, 000, 001}. Códigos livres de prefixo podem ser \emph{decodificados instantaneamente}, isto é, podemos decodificar uma mensagem sem precisar verificar o início da mensagem seguinte.

\begin{teo}
Todo código \textbf{livre de prefixo} é \textbf{unicamente decodificável}.

\begin{proof}
Seja C um código livre de prefixo e $S_n$ = $s_1...s_n$ uma mensagem codificada por C. Vamos provar por indução que o teorema é verdadeiro para todo n $\in$ $\mathbb{Z+}$

\item \textbf{Casos base}: Quando n = 1, a mensagem S só possui uma palavra código, logo é unicamente decodificável. Se n = 2, então S possui uma palavra código $s_1$ que não pode ser prefixo de $s_2$ (pela própria definição de códigos livres de prefixo), o que claramente significa que S é unicamente decodificável.

\item \textbf{Passo indutivo}: Seja k $\in$ $\mathbb{Z+}$, e suponha por hipótese de indução que o teorema vale para n $\leq$ k. Como $S_{k+1}$ é livre de prefixo, existe um prefixo de $S_{k+1}$, $S_j$ = $s_1...s_j$ (com j $\leq$ k + 1) que é unicamente decodificável (dado que ela não pode ser prefixo de nenhuma outra). a mensagem $S'_{k+1}$ = $s_{j+1}...s_{k+1}$ ainda é uma concatenação decodificável e |$S'_{k+1}$| $\leq$ |$S_{k+1}$|, o que significa que por hipótese de indução $S'_{k+1}$ é unicamente decodificável. Como $S_{k+1}$ = $S_j$ $S'_{k+1}$, segue que $S_{k+1}$ é unicamente decodificável.
\end{proof}
\end{teo}
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%BIbliografia
\begin{thebibliography}{9999}  
\bibitem[HL]{D.S Hirschberg}HIRSCHBERG, D.S; LELEWER D.A;
\emph{Data compression, }Computing Surveys 19.3, 1987.

\bibitem[Ble]{Guy E. Blelloch}BLELLOCH G.E;
\emph{Introdution to Data Compression, }Carnegie Mellon, 2013

\end{thebibliography}

\end{document}
